【眼不見為淨】政府去年銷毀億份文件 泛民議員推私人草案抗毀屍

立法會議員莫乃光、陳淑莊及郭榮鏗，上周四（2日）聯合向律政司提交《公共檔案條例草案》，希望以私人條例草案形式設立檔案法，並去信立法會政制事務委員會要求加入議程討論。

郭榮鏗表示，能否成功推動立法要視乎凝聚到多少政治壓力，直言「很容易就會卡關」，周一（8日）專業議政與候任特首林鄭月娥會面時，會爭取林鄭支持草案。

香港多年來沒有《檔案法》規管政府保存及銷毀公共檔案，民間組織及民主派多年來促請立法惟未竟全功。單是2016年，政府批准銷毁的檔案數目高達1億多份，文件叠起來的高度相當於134橦IFC（國際金融中心）。有泛民議員認為不能再等，另闢途徑為《檔案法》立法闖關。

立法會議員莫乃光、陳淑莊及郭榮鏗在5月初提交《公共檔案條例草案》，一共有7點建議，包括成立具法定地位的「政府歷史檔案及檔案管理局」，以負責確保香港重要公共檔案的保存、管理、公開及公眾查閱事宜符合國際專業標準，設立「政府檔案專員」和組成「歷史檔案及檔案管理委員會」。另外，透過電腦或電子裝置產生的公務電子檔案同樣要在規管的範圍中，對未經授權移走及銷毀、故意損壞檔案及不合理地拒絕查閱檔案的申請等行為，應予以法律制裁。

郭榮鏗：周一見面昐爭取林鄭支持

然而，要通過私人條例草案困難重重。回歸以後，《基本法》74條限制立法會議員提出的法律草案，不得涉及公共開支、政治體制或政府運作。如果涉及政府政策，在提出前必須得到行政長官的書面同意。三名議員提出的檔案法草案，包括增設具法定機構等建議，明顯關乎公共開支或政府運作，因此要爭取到特首的書面同意，才有望「闖關」到立法會討論及表決，還需要經分組點票通過。

郭榮鏗接受《香港01》訪問，承認立法之路困難重重，草案能否闖關要視乎能凝聚多少政治壓力，向政府施壓，直言「很容易就會卡關」。他指出，候任特首林鄭月娥在競選時承諾，如成功當選，會在法律改革委員會完成《檔案法》諮詢及提交報告後積極跟進。他計劃在周一（8日）專業議政與林鄭會面時，爭取林鄭支持其私人草案。

莫乃光：實在不能再等 要還原真相

有份發起草案的莫乃光指，近年來涉及重大公眾利益的大事，包括鉛水事件、橫洲發展、西九故宮博物館等，不少重要會議卻沒有紀錄，質疑涉事檔案有否被妥善保存。他批評，法律改革委員會在2013年成立小組委員會，檢討目前香港的檔案管理情況，至今全無進展，政府依然可以隨意銷毀和封閉政府機構的檔案，剝削公眾知情權，直言「實在不能再等」，認為有關草案可改善市民對政府運作的監察，以還原真相。

2016年毁文件高度相等於134棟IFC

莫乃光早前亦在立法會審議財政預算案時，追問政府近年批准銷毁的檔案數目。行政署提供的資料顯示，政府過去4年每年平均有約9千萬份檔案獲准銷毁。其中在2016年，獲准銷毁的檔案數目高達1億多份，如把有關文件堆叠起來，高度有約5.6萬米，相當於134棟IFC（國際金融中心二期）的高度，大部分批准銷毁的檔案包括抵港及離境申報表、有關出入境事務的個案檔案、評稅及報稅表，以及資訊系統編製的各類日常報告。

另外，同樣有份發起草案的公民黨陳淑莊亦追問政府《檔案法》的立法時間表。行政署長蔡潔如表示，法改會自2013年起至今就《檔案法》開會36次，但仍需研究不同司法管轄區之中的《檔案法》如何運作、如何應用於香港等問題，政府現階段仍未有完成研究的時間表，但透露會在稍後進行公眾諮詢。

泛民議員提出《公共檔案條例草案》七大重點：